BBC介紹攬抄派的對手：「入關學」

中國政治暗語「入關學」與「加速主義」：年輕一代的幻滅和狂熱

「 加速行為，支持！ 」 八月初的一個周末晚上，當孫凱 不急不慢 地凖備 就寢， 入睡前還是拿起了手機，瀏覽起微博上的一些新聞，他在一條講述香港警方拘捕多名民主派人士的新聞下留言道。

儘管一些網友可能並不理解這其中的含義，但孫凱確信，中國的審查者們已經看懂了他的意思——他是在用一個近期流行的網絡暗語反諷警方的拘捕行為。因為他的評論在幾分鐘內便被刪除。

就讀於中國東部江蘇的一所高校的孫凱將自己稱為「加速主義者」。在中國當局採取嚴厲的言論管控下，一些帶有自由派傾向的人使用這樣隱晦語言針砭時事和批評當局。一些使用該暗語的人認為，與其擔憂現在不斷惡化的政治現狀，不如期待殘局來得更快更徹底一些，不破不立。

中國國家主席習近平上台以來，對內採取高壓政策，對外更加強硬，包括面對國際社會巨大壓力在香港實施《國家安全法》，在有爭議的南海水域修建人工島礁等。此外，中美關係的急速下墜和新冠疫情的責任之爭正讓中國面臨嚴重的外交困境。

幾乎和「加速主義者」對立的是一群推崇「入關學」的狂熱愛國主義者。他們深信中國體制的優越性，並認為中國將在不久的將來取代美國的霸主地位，成為世界新的規則制定者，就像17世紀女真人不再甘願忍受明朝壓迫，而踏過山海關建立清朝一樣。

這個看似有些極端的理論僅用了半年多的時間就在中國多個社交媒體走紅，收獲了大量簇擁者。在中國類似Quora的問答平台「知乎」，有關「入關學」的討論就多達兩萬條。

........

2019年12月，當他看到問答網站「知乎」上的一個提問「中國人從明亡的歷史中學到過哪些歷史教訓」時，他寫下了短短三百字的評論，獲得了超過四千個「讚」。他的這段回答被網友們稱為「入關學」的開山之作。

明王朝曾統治中國近300年。17世紀，位於現在中國東北部的少數部族建州女真崛起，最終越過距離北京不遠的長城隘口山海關，佔領中原，建立清朝。山高縣在回答中類比道，美國就像當年看似強大、擁有霸權的明朝，而中國便是還未「入關」時被剝削和壓迫的建州女真，與其委曲求全，不如站起來推翻明朝的朝貢體系，建立自己的世界秩序。

「入關前不要搬著聖賢書胡思亂想，入關後自有儒學大師為我所用」，山高縣在他的理論最後自豪地寫道，翻譯過來便是「中國超越美國不能靠照搬美國人倡導的價值觀，等中國人建立自己的世界秩序後，自然可以發揚自己的價值觀。」

「山高縣」所創造的「入關學」，在某種程度上迎合了中國現今的「戰狼派」敘事風格。過去幾年，中國放棄了此前低調的外交策略，開始提倡「大國外交」，主張在國際社會推廣「中國方案」，有別於建立在 傳統西方權力構架上的國際體系 。但由於在多個爭議問題上對西方持強硬態度，習近平當局的外交政策被很多觀察家稱為 「戰狼」外交 。

與「加速主義」者面臨審查的命運截然不同，「入關學」在社交媒體上，暢通無阻獲得快速傳播。在知乎上，有關「入關學」的提問與回答在近七個月的時間裏就超過了兩萬條，而在微博上，這一話題有近180萬人閲讀。

白痴，滿清係滅你漢人祖宗既外族，認賊作父正宗支那人

中國人成日漢奸提引清兵入關
你班愛國撚拎黎做名

我地都有帶路黨
this way sir

美國民主左派 = BLMarxist = 支共

不過，「加速主義」並非是中國網友的原創，這一名詞曾是在歐洲興起的一個同名的政治與社會學概念。英國約克大學（University of York）政治系博士生譚銳捷是在中國國內撰寫加速主義相關文章的最早一批學者之一，他認為，現在網友口中的「加速主義」與傳統的概念雖然有關聯，但已發生很大的變化。

「最初提出『加速主義』的這批人是因為上個世紀末技術的快速發展，讓很多人有了加速的感覺，」譚銳捷對BBC說道。「『加速主義』有右翼和左翼兩個陣營，傳統的右翼選擇擁抱技術和資本主義結合帶來迅猛變化，而左翼則是反對資本主義系統，但希望利用技術推動社會進步。」

譚銳捷表示，從學術上看，西方的「加速主義」學說主要是一個緊密圍繞技術的迅猛變化而產生「加速感」的概念，但現在網友們的「加速感」主要出自政治的變化，使用加速主義這一詞很可能是有網友進一步挖掘時，才找到的哲學根源。

原來加速主義咁有學問

引清兵入關算唔算sir this way

推

Reminder:下星期係831

蒙滿包子啲死剩種自稱漢人

其實反映咗就算聯軍消滅咗中共，中共都會有大群民族主義者支持下借屍還魂

其實唔比人用加速主義咪衍生左個入關學出黎

一個政治抗爭者要知道多少東西，才能不被污衊為一名賭徒？在他的命運道路上，向右看，是作為自私的投機者，要消費民眾的苦難來成就自身的功名地位；向左看，是作為恐怖主義瘋子，要獻祭民眾的幸福來張揚自己的政治信仰。他應如何自處，才能為自己不知真假的未來判斷負責，以不致落入這些身份之中？

中共以前專拍清國劇

篇野幾好

證明所謂中華文化既核心就係侵略與奴役

另一點中國人既愛國愛熱情緒 就算存在好人都冇用 人口基數問題 佢地會侵略全世界

擺明就係係讀小學既唔識block呢班人

都話中共其實繼承係滿清胡人文化

大陸人成日提住八國聯軍呀、抗日、美帝，成個世界都係仇人... 等強大了就磨拳擦掌想蝦番人轉頭

call 我

#不排華行嗎？

入關學算唔算加速主義下分支？